<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name">Acompañando a los cuidadores</string>
    <string name="start">Comenzar</string>
    <string name="nav_header_title"><b>PROGRAMA EDUCATIVO ACOMPAÑANDO A LOS CUIDADORES</b></string>
    <string name="nav_header_title2"><b>UNIVERSIDAD DE LOS LLANOS \nFACULTAD CIENCIA DE LA SALUD \nPROGRAMA DE ENFEMERÍA \n2019- PA II</b></string>

    <string name="manual">IMPORTANCIA DEL MANUAL</string>
    <string name="manos">LAVADO DE MANOS</string>
    <string name="lesiones">LESIONES MUSCULARES</string>
    <string name="estres_adaptacion">ESTRES Y ADAPTACION</string>
    <string name="problemas_movilidad">PROBLEMAS DE MOVILIDAD</string>
    <string name="duelo">PERDIDA Y DUELO</string>
    <string name="referencias">REFERENCIAS</string>
    <string name="videos">VIDEOS</string>

    <string name="title_manual">Importancia del manual</string>
    <string name="text_manual">ACOMPAÑANDO A LOS CUIDADADORES es un programa educativo creado por
        docentes del Programa Enfermería de la universidad de los llanos, diseñado para acompañar
        al cuidador informal en su labor cotidiana de cuidar a personas con enfermedad crónica,
        que genera algún  grado de dependencia. \n
        El programa acompañando  a los cuidadores, fortalece las habilidades de autocuidado del
        cuidador informal, con el e mejorar su rol en la asistencia de la enfermedad de larga
        duración que no cuenta con tratamiento especifico, pero que requiere de cuidados diarios
        y gran dedicación durante el curso de la enfermedad. Así mismo esta aplicación va orienta
        hacia el manejo de la estrategia que ayuden a mantener un nivel adecuado de bienestar y de
        calidad de vida de pacientes y familias en situación de cronicidad.
    </string>

    <string name="text_manual2"><b>¿Quien es el cuidador informal? </b>\n\n
        Se denominan cuidadores informales a las personas que realizan la tarea de cuidado de personas
        enfermas, con discapacidad que no pueden realizar su actividades de la vida diaria
        (aseo, alimentación, movilidad, vestirse) administración de tratamientos o acudir a los
        servicios de salud, entre otras. \n\n
    </string>

    <string name="text_manual3">Teniendo en cuenta la problemática que enfrentan los cuidadores informales de la región,
        la Universidad de los llanos cuenta con el programa “Acompañando a los Cuidadores”,
        el cual se desarrolla una vez por semestre y no tiene costo. Usted puede acceder al
        programa comunicándose con: \n\n
        <b>Correo electrónico: eromero@unillanos.edu.co \n
            Docente: Esperanza Romero González \n
            Clara Roció Galvis \n
            Docente cgalvis@unillanos.edu.co
        </b>
    </string>

    <string name="title_lavado_manos">¿Qué es el lavado de manos?</string>
    <string name="lavado_manos">
        Es la manera en que los seres humanos quitan la suciedad o eliminan las bacterias de sus
        manos, por medio de frotación entre ellas y jabón.
    </string>
    <string name="dato"><b>¿SABIAS QUE?</b></string>
    <string name="datos">
        Hay 5 errores que cometemos al lavarnos las manos \n\n
        <b>1.</b>  A mas jabón, mas bacterias. \n
        <b>2.</b>  El uso de guantes no exime del lavado de manos. \n
        <b>3.</b>  Manos secas , manos libres de riesgos. \n
        <b>4.</b>  Los anillos son focos de infección. \n
        <b>5.</b>  Las manos se lavan con jabón, no con lava vajillas. \n
    </string>

    <!--    POSTURA DE GUANTES      -->
    <string name="title_guantes">POSTURA DE GUANTES DE MANEJO</string>
    <string name="text_guantes">
        Los guantes se denominan equipos de protección personal por ello crean una barrera entre
        los microbios y las manos. Utilizar guantes ayuda a proteger de infecciones tanto a los
        pacientes como del trabajador.
    </string>
    <string name="text_guantes2">
        1.Antes de la postura se debe lavar las manos, colocarse los guantes de manejo, en ambas
        manos, después de terminar el procedimiento retirar. \n
        2. Para retirar el guante: Retirar el primer guante sin tener contanto con le piel de la
        mano, tome el borde por la cara externa de la vuelta completamente el guante.
        Para retirar el segundo guante, tóme el primer guante en la mano que se tiene el guante aun
        puesto, haga un puño la mano sin guantes introduce los dedos dentro del guante sin tener
        contacto con fluidos  dando la vuelta completamente al guante y deseche en caneca roja.
        Lave las manos después de que se retire los guantes y seque.
    </string>

    <!--    LESIONES MUSCULARES      -->
    <string name="title_lesiones_musculares2">CUIDADOS BÁSICOS PARA  LA PREVENCIÓN DE LESIONES MUSCULARES</string>
    <string name="lesiones_musculares2">La manipulación manual de cargas y por tanto la movilización
        manual de pacientes, es responsable, en muchos casos, de la aparición de fatiga física e
        incluso de lesiones que se pueden producir de una forma inmediata o por la acumulación de
        pequeños traumatismos aparentemente sin importancia.
    </string>
    <string name="title_lesiones_musculares">¿Qué es la mecánica corporal?</string>
    <string name="lesiones_musculares">La mecánica corporal es la manera eficiente de manejar y
        controlar nuestro cuerpo para poder realizar un trabajo de fuerza, equilibrio o
        movimiento.
    </string>
    <string name="datos_lesiones">
        La mecánica corporal tiene solo tres elementos básicos. \n\n
        <b>1.</b> Alineación corporal (postura).\n
        <b>2.</b> Equilibro (estabilidad).\n
        <b>3.</b> movimiento coordinado del cuerpo\n
    </string>
    <string name="datos_lesiones2">Principios de la mecanica corporal </string>
    <string name="datos_lesiones3">
        <b>1.</b> Colocarse cada persona a un lado de la cama, frente al enfermo \n
        <b>2.</b> Debemos colocar los pies separados así como las rodillas ligeramente flexionadas \n
        <b>3.</b> Retirar la ropa superior de la cama así como la almohada del paciente \n
        <b>4.</b> Introducir un brazo por debajo del hombro del paciente y el otro debajo del muslo.
        Sujetan al paciente y lo levantan con cuidado hasta llevarlo a la posición deseada
    </string>

    <!--TODO SOBRE EL ESTRES-->
    <string name="title_estres">¿Qué es el Estrés?</string>
    <string name="estres">
        El estrés es considerado como un sentimiento que causa tensión física, mental y emocional. \n
        El estrés es una reacción de desafío y demanda , por lo consiguiente cuando se tiene
        pequeños episodios de estrés pueden no afectar y ser positivo, ya que ayuda al ser humano
        ponerse en alerta y así evitar el peligro o reaccionar de manera oportuna ante una situación.
    </string>
    <string name="title_estres2">Estrés permanente </string>
    <string name="estres2">
        Al cuerpo reaccionar ante el estrés, mantiene en alerta permanentemente y al suceder de
        manera sucesiva puede generar que el pulso se aumente y que los músculos se tensionen,
        haciendo que genere problemas de salud incluyendo: \n
        .   Presión arterial alta \n
        .   Insuficiencia cardiaca \n
        .   Diabetes \n
        .   Obesidad \n
        .   Depresión o ansiedad \n
        .   Problemas de la piel, como acné o eczema. \n
        .   Problemas menstruales. \n
    </string>
    <string name="title_estres3">¿Como mejorar el estrés?</string>
    <string name="estres3">
        Al cuerpo reaccionar ante el estrés, mantiene en alerta permanentemente y al suceder de
        manera sucesiva puede generar que el pulso se aumente y que los músculos se tensionen,
        haciendo que genere problemas de salud incluyendo: \n
        .   Presión arterial alta \n
        .   Insuficiencia cardiaca \n
        .   Diabetes \n
        .   Obesidad \n
        .   Depresión o ansiedad \n
        .   Problemas de la piel, como acné o eczema. \n
        .   Problemas menstruales. \n
    </string>
    <string name="paso1">Mejore su alimentación.</string>
    <string name="paso2">Fomente actividad física.</string>
    <string name="paso3">Tome tiempo para usted.</string>
    <string name="paso4">Busque medios de relajación.</string>
    <string name="paso5">Analice los beneficios de las actividades que realiza.</string>
    <string name="paso6">Implemente la comunicación asertiva</string>
    <string name="paso7">Evite situación estresantes</string>

    <!--    PROBLEMAS DE MOVILIDAD      -->
    <string name="title_movilidad">¿Qué son las lesiones de la piel?</string>
    <string name="movilidad">
        Las lesiones en la piel se consideran heridas o ulceras causas por descuido hacia el
        cuidado del paciente, ya sea por presencia de humedad, por tener una misma posición
        por un tiempo prolongado, etc.
    </string>
    <string name="datos_movilidad">
        .   Hay estadios que determinan  o clasifican la integridad de la piel del paciente. \n
        .   Las lesiones de la piel se pueden prevenir. \n
        .   La mayoría de lesiones de la piel de un paciente es descuido. \n
        .   Los masajes permiten estimular la piel y mejorar el riego sanguíneo. \n
        .   Los anillos son peligroso. \n
        .   La nutrición y la movilización permite prevenir lesiones en la piel \n
    </string>
    <string name="title_movilidad2">¿Cómo se clasifican las ulceras por presión?</string>
    <string name="movilidad2">
        .   <b>Estadio I:</b> Piel roja (eritema), con induración y calor local, pero no está rota la
        barrera cutánea y se mantiene la integridad de la piel. \n
        .   <b>Estadio II:</b> Úlcera superficial que tiene el aspecto de erosiones, ampollas y/o
        desgarros superficiales. \n
        .   <b>Estadio III:</b> Pérdida total del grosor de la piel que implica lesión o necrosis del
        tejido subcutáneo y que puede extenderse hacia la profundidad, pero sin llegar a afectar
        a los músculos. \n
        .   <b>Estadio IV:</b> Pérdida total del grosor de la piel con destrucción extensa, necrosis del
        tejido o lesión en músculo y huesos. En este estadío las lesiones pueden presentarse
        con cavernas y túneles. \n
    </string>

    <!--    DUELO      -->
    <string name="title_duelo">Perdida y duelo</string>
    <string name="text_duelo">
        Las personas en algún momento de sus vidas pueden experimentar  perdida y verse rodeado de
        situaciones que nunca imaginaron que sucedería. Por ello es importante algunos elementos
        para identificar los sentimientos, pensamientos y comportamientos naturales que se pueden
        presentar cuando hay una perdida.
    </string>
    <string name="text_duelo2">
        <b>DUELO:</b> es la pérdida de una persona, animal, objeto o evento significativo, es la respuesta
        normal y saludable de una persona frente a una pérdida. Caracteriza las emociones que
        siente cuando pierde a alguien o algo importante para usted. \n\n

        Las personas se afligen por muchas razones diferentes, que incluyen:\n

        .   La muerte de un ser querido, incluidas las mascotas.\n
        .   El divorcio o los cambios en una relación, incluidas las amistades.\n
        .   Los cambios en su salud o en la salud de un ser querido.\n
        .   La pérdida de un trabajo o los cambios en su seguridad financiera.\n
        .   Los cambios en su estilo de vida, como durante la jubilación o al mudarse a un nuevo lugar.\n
    </string>
    <string name="title_duelo2">Proceso del duelo</string>
    <string name="text_duelo3">Quienes atravesamos por un proceso de duelo transitan por una serie
        de etapas o vivencias comunes, aunque cada una se caracteriza por una amplia variedad de
        respuestas humanas. Las reacciones que se presentan en cada una de las etapas son
        totalmente normales y esperables
    </string>

    <string name="referencia">
        <b>LAVADO MANOS</b>\n
        <u> <![CDATA[
         https://www.google.com/search?rlz=1C1CHBF_esCO858CO858&biw=1366&bih=657&tbm=isch&sa=1&ei=
        8P0sXvygBMOP5wK_mLWIAQ&q=LAVADO+DE+MANOS+STICKER&oq=LAVADO+DE+MANOS+STICKER&gs_l=img.3…
        447937.450706..450917...1.0..0.239.2833.5j21j1......0....1..gws-wiz-img.....0..0i8i30j0i13
        1j0j0i3j0i67.SziKrzLwra8&ved=0ahUKEwj82KGuoKDnAhXDx1kKHT9MDREQ4dUDCAc&uact=5#imgrc=zd7-IlM
        eqdqJM: ]]> </u> \n\n
        <u><![CDATA[
        https://www.lne.es/vida-y-estilo/salud/2015/05/05/cinco-claves-cuidar-manos/1751725.html
        ]]> </u>\n\n
        <u><![CDATA[
        https://www.google.com/search?q=lavado+de+manos+pasos+oms&rlz=1C1CHBF_esCO858CO858&source=
        lnms&tbm=isch&sa=X&ved=2ahUKEwjA_ePLpqDnAhWurFkKHflQBi8Q_AUoAXoECA0QAw&biw=1366&bih=657#
        imgrc=VMk7EWAsWGpWnM:
        ]]></u>\n\n
        <u><![CDATA[
        https://www.saludcastillayleon.es/HSReyesAranda/es/calidad/lavado-higienico-manos
        ]]></u>\n\n

        <b>LESIONES MUSCULARES</b> \n
        <u> <![CDATA[
        http://www.comguada.es/principios-de-mecanica-corporal/
        ]]> </u>\n\n
        <u><![CDATA[
        https://chatsticker.com/sticker/daily-life-of-nurse-1/387226
        ]]> </u>\n\n
        <u><![CDATA[
        http://www.auxiliar-enfermeria.com/movilizaciones.htm
        ]]> </u>\n\n

        <b>ESTRES Y ADAPTACIÓN</b> \n
        <u> <![CDATA[
        https://medlineplus.gov/spanish/ency/article/003211.htm
        ]]> </u>\n\n
        <u> <![CDATA[
        https://www.google.com/search?q=numeros&rlz=1C1CHBF_esCO858CO858&source=lnms&tbm=isch&sa=
        X&ved=2ahUKEwi6vZuznaDnAhVRw1kKHSiWBggQ_AUoAXoECA0QAw&biw=578&bih=627#imgrc=in9t8BJ26D0cxM:
        ]]> </u>\n\n

        <b>PROBLEMAS DE MOVILIDAD</b> \n
        <u> <![CDATA[
        http://www.scielo.org.co/pdf/rfmun/v64n2/v64n2a08.pdf
        ]]> </u>\n\n
        <u> <![CDATA[
        https://chatsticker.com/sticker/nurse-angel-vs-nurse-devil-1/278743
        ]]> </u>\n\n
        <u> <![CDATA[
        http://www.igerontologico.com/salud/sindromes-geriatricos/ulceras-presion-6439.htm
        ]]> </u>
    </string>
</resources>